Je souhaite tout d’abord remercier mon jury de thèse, Nistor Grozavu, Laurent Jacob, Chloé-Agathe Azencott, Laura Cantini et Flora Jay, d'avoir accepté de prendre le temps de relire et de juger mon manuscrit de thèse.
Je les remercie également pour les échanges enrichissants que nous avons eus lors de la soutenance.

Je tiens à remercier mes encadrants, Blaise Hanczar, Franck Augé et Farida Zehraoui pour la confiance qu'ils m'ont accordée ainsi que leur disponibilité et leurs éclairages qui m'ont permis d'évoluer.
Je remercie Franck pour ses précieux conseils pour naviguer dans le monde de l'entreprise.

Je remercie mes collègues au sein d'ODS, Tommaso Andreani, Galina Boldina, Francesca Frau, Daniel Margerie, Marianyela Petrizzelli, Milad Rafiee-Vahid, Franck Rapaport, Faryad Sahneh, Deimante Simaite, Naouel Zerrouk, pour leurs retours complémentaires sur mon travail et leur soutien lors de ma première conférence.

Je remercie également les membres du laboratoire IBISC et plus particulièrement les membres de l'équipe AROBAS pour leur accueil, Murielle Bourgeois pour son aide si précieuse pour toutes les démarches administratives et sa volonté de faire d'IBISC un lieu accueillant, et Ludovic Ishiomin pour la maintenance des serveurs nécessaires au bon déroulé de cette thèse.
Je remercie Alice, Clément, Constance et Tina pour leur bonne humeur, et les amitiés qui sont nées de nos années de thèse.
Je remercie aussi tous les doctorants et post-doctorants croisés : Kévin, Paul, Loïc, Anselme, avec qui j'ai pu échanger ou bien prendre un café lors d'une pause bien méritée.
Victoria et Nicolas pour toutes nos discussions tant techniques que sociétales.

Je tiens à remercier mes amis, Amaury, Maxime, Manon, Pernelle, Éléonore, pour leur soutien tout au long de cette aventure et leur disponibilité pour me changer les idées tant à Paris qu'au milieu de la montagne.

J'ai également une pensée pour ma famille.
Mes parents qui m'ont soutenu tout au long de mon parcours académique, qui m'ont aidé à réaliser mes projets, et ont toujours eu la patience de m'écouter parler de projets parfois obscurs pour eux.
Mon frère et mes grands-parents, pour leurs encouragements.
Mon oncle, pour toutes nos discussions sur l'IA.

Enfin, je remercie Juju pour son soutien constant pendant ces trois années.
Elle a su me redonner la motivation en cas de besoin.
Je suis heureux d'ouvrir un nouveau chapitre à ses côtés !